> 本文由 [简悦 SimpRead](http://ksria.com/simpread/) 转码， 原文地址 [baijiahao.baidu.com](https://baijiahao.baidu.com/s?id=1717560478374213181&wfr=spider&for=pc&searchword=)

棋坛新星许银川在 15 岁时获象棋大师称号，18 岁时夺取全国冠军，晋升特级大师，棋界称他为 “少年姜太公”，因与电视剧《新白娘子传奇》中你主要演员许仙同一个姓氏，所以也称“许仙” 大师。他的棋艺进步神速，有多方面原因，包括良好的心理品质。许银川的气质以偏于粘液质为主，他的棋艺风格严谨细腻，平淡中出奇制胜，均势中捕捉战机，许多看似和势的局面竟能走出胜棋，残棋功底之深绝不像是一名青年棋手。

下面介绍 1995 年全国个人赛许银川先胜柳大华一局，从中可看出他的棋风与气质，该局着法如下：

1. 炮二平五，马８进７。

2. 马二进三，马２进３。

3. 兵七进一，卒７进１。

4. 马八进七，车９平８。

5. 车一进一，象３进５。

6. 炮八进二……

许银川第 3 回合没按常规开直车，而挺兵跳左马，是为了保留出横车的选择。第 6 回合也没按常规平右肋车控制黑马出路，而升巡河炮防黑右炮过河。这些都是在开局细微处弈出的变着。

6.…… 马７进６。

7. 车一平二，车１进１。

8. 炮五平六……

许银川第 7 回合把横车改成直车，牵制黑无根车炮，以便挺三兵兑卒。黑起右横车准备平 7 应付红挺兵计划，于是许银川卸中炮，考虑调整阵形，体现了稳健的风格。

8.…… 车８进１。

9. 相七进五，炮８平７。

10. 车二平四，马６进７。

11. 车四进六，马７退８。

12. 车九进一，车８平６。

13. 车九平四，车６进１。

14. 车四进六，士４进５。

15. 车四退三，卒１进１。

目前形势，许银川的车路通畅，子力位置较好，阵形巩固，缺点是损失一兵。黑方暂时防务亦无问题，只是车路闭塞，如平右肋车又怕红跳盘河马打车，故挺边卒准备冲过河兑兵通车头。

16. 车四平二，炮２进２。

17. 炮八退三，炮７平８。

18. 车二平四，卒１进１。

19. 兵九进一，车１进４。

20. 兵七进一……

许银川猜出黑方冲边卒计划，先退巡河炮等待机会。



图 1

如图 1，红出人意外地冲兵过河强行兑车，在平静的局面中掀起波澜，由此占得一点小便宜，成为全盘棋的转折点。

至此将展开无车棋较量，使柳大华的攻杀特长无从施展，却发挥了许银川残棋细腻的功夫，以后步步为营，逐渐推进，积小胜为大胜。

20.…… 车１平６。

21. 马三进四，卒７进１。

22. 兵七平八，马８进６。

23. 兵八进一，卒３进１。

24. 兵八平七，马３退２。

25. 炮八进七，马２进４。

26. 马七进六，马６进４。

27. 炮八平七……

许银川顾不得飞相踏卒消除后患，便抓紧驱兵攻马，运炮逼马，使黑拐脚马陷于困境，俱见残局运子取势之功力。

27.…… 卒３进１。

28. 炮七退四，炮８进３。

29. 兵七平六，卒５进１。

30. 炮七进四，炮８平４。

31. 炮六进二，士５进４。

32. 相五进三，卒５进１。

33. 兵五进一，前马进６。

34. 帅五进一，马６退５。

35. 兵六进一，马４进６。

再次兑子后，许银川取得多一兵一士的微优局面，但兵种单调，双炮配合的攻击手段不多，增加了进攻的难度。对于结局的估计是可和可胜。只要黑方应着正确，红方难以取胜。

36. 炮七退二，士６进５。

37. 兵六进一，象５进３。

38. 炮七平五，士５退６。

39. 兵六平七，马５进６。

40. 相三进五，前马进８。

41. 兵一进一，马８退７。

42. 炮五退三……

黑可能认为局势已无多大危险，产生麻痹大意情绪，跳开中马去捉边兵，并无所获。其实，黑马在棋盘中央的战略据点，对攻守均有利。许银川抓住黑马离开之机，退中炮便于发挥空头炮作用，增加了攻杀手段。

42.…… 将５进１。

43. 炮六平五，将５平６。

44. 前炮平四，将６平５。

45. 帅五平六，马６进４。

46. 兵七平八，马４进６。

47. 炮五进二，马６退８。

48. 炮五平二……

黑双马咬兵谋求均势，许银川平炮阻马，双方子力互缠。从理论上说，红棋目前仍属可和可胜的局面，但实战比赛有时间限制，棋手下到残局时精力减退，尤其劣势方稍为不慎便会陷困境，这样红胜的机会就增多了。

48.…… 象３退５。

49. 仕六进五，象５进７。

50. 仕五进四，象７进９。

51. 仕四进五，将５进１。

52. 相五退三，士６进５。

53. 兵八平七，士５进４。

54. 兵七平六，士４退５。

55. 相三进一，士５退４。



图 2

如图 2，黑双马缠住红双炮，黑将升顶避开红兵威胁，似乎平安无事了。其实红兵不知不觉又返回九宫，调运仕相作好助攻的准备，以后残棋炮归家就可以展开杀势。

56. 炮四平八，将５平６。

57. 炮二退五，马８进９。

58. 炮二平四，将６平５。

59. 炮八退四，马７进６。

60. 炮八平五，将５平６。

61. 仕五退六，马９进７。

62. 帅六平五，卒９进１。

63. 炮四平三……

黑认输，因接走卒 9 进 1，炮三进二，卒 9 平 8，帅五平四，红得子胜定。

63.…… 卒９进１。

64. 炮三进二，卒９平８。

65. 帅五平四，红胜！

![](https://pic.rmb.bdstatic.com/bjh/news/a056c53051c98c96f3f44998e018ddba.gif)

动态棋谱

这盘棋弈至后残局阶段，许银川仅多一兵，在常人认为难胜的局面上居然告捷，显示深厚的功力，这与他的气质有关。

举报 / 反馈